% ======================================================
%         1. GIỚI THIỆU (INTRODUCTION)
% ======================================================
% \section{}: tiêu đề cấp 1, tự động đánh số
% Mục này giới thiệu bối cảnh và lý do chọn đề tài
\section{Giới thiệu}

Trong bối cảnh sự kiện thể thao quốc tế quy mô lớn như World Cup 2026 và ASIAD 2026 sắp diễn ra, nhu cầu xem thể thao trực tuyến tại Việt Nam đang gia tăng mạnh mẽ. Nhiều nền tảng OTT (Over-The-Top) đã và đang phát triển để đáp ứng nhu cầu này, trong đó VTVPrime và FPTPlay là hai dịch vụ phổ biến nhất hiện nay. Báo cáo này tập trung phân tích hai nền tảng này từ góc độ HCI (Human-Computer Interaction) nhằm đánh giá trải nghiệm người dùng, xác định các vấn đề thiết kế hiện có, và đề xuất hướng cải thiện dựa trên các nguyên tắc HCI cơ bản.

\subsection{Lý do chọn sản phẩm}

\textbf{VTVPrime} là nền tảng streaming OTT của Tổng Công ty Truyền hình Cáp Việt Nam (VTVcab), doanh nghiệp trực thuộc Đài Truyền hình Việt Nam (VTV). Được thành lập từ năm 1995 với tên gọi ban đầu là VCTV, VTVcab đã phát triển mạnh mẽ từ hệ thống truyền hình cáp truyền thống sang các nền tảng số hiện đại. VTVprime là nền tảng OTT đầu tiên và duy nhất tại Việt Nam có giấy phép mạng xã hội (tính đến năm 2025), cho phép người dùng không chỉ xem nội dung mà còn tương tác qua việc tạo tài khoản, bình luận, thảo luận cộng đồng, thả cảm xúc và xếp hạng chương trình. Với vị thế là nhà cung cấp nội dung chính thống, VTVprime là một trong các nền tảng phát sóng chính của hệ sinh thái VTV, bao gồm cả các sự kiện thể thao lớn mà VTV sở hữu bản quyền như World Cup 2026, ASIAD, UEFA Euro, Premier League và các giải đấu bóng đá trong nước.

\textbf{FPTPlay} là thương hiệu truyền hình và nội dung số thuộc sở hữu của Công ty Cổ phần Viễn thông FPT (FPT Telecom), trực thuộc Tập đoàn FPT. Phát hành lần đầu vào ngày 11 tháng 9 năm 2013, FPT Play đã phát triển thành một trong những dịch vụ OTT hàng đầu tại Việt Nam. Theo báo cáo của Group M, FPT Play chiếm thị phần lớn nhất trên thị trường OTT tại Việt Nam với 39\% thị phần, đứng thứ 2 trong top các ứng dụng được xem nhiều nhất trên TV thông minh chỉ sau YouTube. Hiện tại, FPT Play có hơn 36 triệu lượt tải về và 25 triệu người dùng, cung cấp gần 200 kênh truyền hình trong và ngoài nước cùng kho nội dung đa dạng từ phim truyện, chương trình truyền hình, tin tức, thiếu nhi đến thể thao và gameshow. FPT Play cũng sở hữu bản quyền Vòng loại thứ 3 World Cup – Khu vực châu Á, các giải đấu cấp CLB thuộc UEFA từ 2021-2024 và giải bóng đá Ngoại Hạng Anh từ nửa mùa giải 2025/2026 đến năm 2031.

Việc lựa chọn hai nền tảng này dựa trên sự phổ biến và vị thế của chúng trên thị trường streaming thể thao tại Việt Nam. Cả hai nền tảng đều sở hữu bản quyền các sự kiện thể thao lớn và có lượng người dùng đáng kể. Điều này tạo điều kiện thuận lợi cho việc phân tích HCI vì:

\begin{itemize}
  \item Sở hữu bản quyền sự kiện thể thao lớn giúp thu hút đa dạng phân khúc người dùng, cho phép phân tích HCI trên nhiều loại người dùng khác nhau.
  \item Sản phẩm phổ biến thường có nhiều phản hồi công khai về trải nghiệm người dùng qua các kênh đánh giá, diễn đàn và mạng xã hội, giúp thu thập thông tin về các vấn đề HCI thực tế.
\end{itemize}

Phân tích so sánh hai nền tảng phổ biến này sẽ giúp nhóm hiểu rõ hơn về các xu hướng thiết kế HCI trong streaming thể thao, từ đó rút ra các bài học về những phương pháp thiết kế hiệu quả và các vấn đề cần tránh. Phân tích này sẽ là cơ sở quan trọng cho việc đề xuất giải pháp thiết kế trong các giai đoạn tiếp theo của dự án.

% ======================================================
%          2. SẢN PHẨM 1: VTVPRIME
% ======================================================
% Mục này phân tích chi tiết sản phẩm VTVPrime
% \section{}: tiêu đề cấp 1 (sản phẩm)
% \subsection{}: tiêu đề cấp 2 (tên, domain, use case...)
\section{Sản phẩm 1: VTVPrime}

% --- 2.1 Tên sản phẩm & Domain ---
% Bảng thông tin tổng quan về VTVPrime
% tabularx với cột X: tự động giãn cột theo \textwidth
\subsection{Tên sản phẩm \& Domain}

% Bảng thông tin tổng quan sản phẩm
% |l|X|: cột trái cố định + cột phải co giãn tự động
\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
\hline
\textbf{Thông tin} & \textbf{Chi tiết} \\
\hline
\textbf{Tên sản phẩm} & VTVPrime \\
\hline
\textbf{Domain} & Nền tảng xem thể thao, phim và chương trình truyền hình trực tuyến \\
\hline
\textbf{Nền tảng} & Web (\url{https://vtvprime.vn}), Mobile (iOS/Android), TV thông minh \\
\hline
\textbf{Nhà phát hành} & Tổng Công ty Truyền hình Cáp Việt Nam (VTVcab), doanh nghiệp trực thuộc Đài Truyền hình Việt Nam (VTV) \\
\hline
\end{tabularx}          % Kết thúc bảng tabularx
\end{center}

% --- 2.2 Đối tượng người dùng ---
% Phân khúc hóa người dùng theo hành vi, bối cảnh và nhân khẩu học
% 5 phân khúc: A (cứng), B (sự kiện), C (cầu may), D (catch-up), E (phụ trợ)
\subsection{Đối tượng người dùng}

\subsubsection{Đặc điểm nhân khẩu học và hành vi theo độ tuổi}

Theo báo cáo Digital 2026 \ref{ref:datareportal}, Việt Nam hiện có khoảng 85,6 triệu người dùng Internet (chiếm 84,2\% dân số). Với độ tuổi trung bình là 33,4, tập khách hàng của các nền tảng OTT vô cùng đa dạng, dẫn đến những khác biệt rõ rệt về năng lực tiếp nhận công nghệ và kỳ vọng trải nghiệm.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    ybar,
    symbolic x coords={18-24, 25-34, 35-44, 45-54, 55-64, 65+},
    xtick=data,
    nodes near coords,
    nodes near coords align={vertical},
    ymin=0, ymax=20,
    ylabel={Tỷ lệ (\%)},
    xlabel={Độ tuổi},
    width=0.8\textwidth,
    height=6cm,
    bar width=15pt,
]
\addplot coordinates {(18-24,9.2) (25-34,14.4) (35-44,16.3) (45-54,12.7) (55-64,10.4) (65+,9.5)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\medskip\noindent Qua phân tích số liệu thực tế, nhóm nghiên cứu xác định 4 nhóm đối tượng trọng tâm với các đặc thù về HCI như sau:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Nhóm Gen Z (18--24 tuổi)}: Đây là thế hệ "bản địa số" (Digital Natives) – những người sinh ra và lớn lên trong kỷ nguyên Internet, coi công nghệ là một phần tất yếu của cuộc sống. Họ ưu tiên tốc độ và tính trực quan, có xu hướng thao tác nhanh và ít kiên nhẫn với các luồng giao diện rườm rà. Đối với nhóm này, phản hồi tức thì (immediate feedback) là yếu tố tiên quyết để duy trì lòng trung thành với ứng dụng.
    
    \item \textbf{Nhóm lao động trẻ (25--44 tuổi)}: Chiếm tỷ trọng lớn nhất (30,7\%), đây là nhóm người dùng có tính chọn lọc cao. Họ đề cao sự ổn định, tính thực dụng và các mô hình tương tác quen thuộc (design patterns) để tối ưu hóa thời gian sử dụng giữa lịch trình bận rộn. Họ không có xu hướng chạy theo các ứng dụng mới nhất nếu không thực sự cần thiết, mà ưu tiên những giải pháp đã được chứng minh hiệu quả và đáp ứng đủ nhu cầu hiện tại.
    
    \item \textbf{Nhóm trung niên (45--54 tuổi)}: Nhóm này tiếp cận công nghệ một cách thận trọng. Họ ưu tiên các giao diện có cấu trúc rõ ràng, nhất quán và cần những chỉ dẫn cụ thể khi có sự thay đổi về tính năng hoặc luồng xử lý.
    
    \item \textbf{Nhóm người lớn tuổi (55 tuổi trở lên)}: Khi tuổi tác tăng, thị lực và khả năng điều khiển thiết bị thường không còn linh hoạt như trước. Do đó, nhóm này dễ gặp khó khăn với các giao diện có chữ nhỏ, biểu tượng phức tạp hoặc thao tác đòi hỏi độ chính xác cao. Họ cần các thiết kế có tương phản rõ, nút bấm lớn, ngôn ngữ đơn giản và luồng thao tác ổn định, không thay đổi đột ngột. Đây là nhóm phản ánh rõ nhất các ràng buộc về năng lực con người trong thiết kế hệ thống.
\end{itemize}

\subsubsection{Phân khúc người dùng dựa trên mức độ gắn kết và hành vi xem}

Dựa trên các nghiên cứu chuyên sâu về thị trường streaming thể thao (Kantar, Disney Advertising, Parks Associates), nhóm nghiên cứu phân loại người dùng VTVPrime thành các phân khúc dựa trên động cơ và bối cảnh sử dụng:

\bigskip
\begin{center}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{|c|l|p{3.5cm}|X|}
\hline
\textbf{\#} & \textbf{Phân khúc} & \textbf{Động cơ tâm lý} & \textbf{Hành vi \& Bối cảnh} \\
\hline
\textbf{1} & \textbf{Fan cuồng nhiệt} & Coi đội bóng là một phần bản sắc cá nhân, niềm vui và lòng tự trọng gắn liền với kết quả trận đấu. & Xem trực tiếp mọi trận đấu; sẵn sàng chi trả để có trải nghiệm tốt nhất; ưu tiên lịch thi đấu hơn các hoạt động khác. \\
\hline
\textbf{2} & \textbf{Người yêu thể thao} & Tìm kiếm sự kết nối xã hội và giải trí lành mạnh; tò mò với nội dung mới. & Xem thường xuyên nhưng không quá cực đoan; cân bằng giữa thể thao và đời sống; thích khám phá các giải đấu mới. \\
\hline
\textbf{3} & \textbf{Người xem theo dòng sự kiện} & Muốn hòa nhập vào các chủ đề thảo luận chung (World Cup, ASIAD,\dots) của mọi người; sợ bị "lỗi thời" (FOMO). & Chỉ truy cập khi có sự kiện lớn; kiến thức chuyên môn không cao; cần giao diện cực kỳ đơn giản. \\
\hline
\textbf{4} & \textbf{Người xem chuyên sâu} & Không chỉ xem, họ còn muốn hiểu tường tận chiến thuật, kỹ thuật và những con số thống kê đằng sau trận đấu. & Dành nhiều thời gian cho phân tích hậu trường, tìm hiểu dữ liệu và có thể là các môn thể thao ít phổ biến hơn. \\
\hline
\textbf{5} & \textbf{Người xem đa thiết bị} & Muốn xem mọi lúc, mọi nơi, không bị gián đoạn dù chuyển từ thiết bị này sang thiết bị khác. & Thường bắt đầu xem trên TV ở nhà, sau đó tiếp tục trên điện thoại khi ra ngoài hoặc chuyển sang máy tính khi cần. \\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}

\medskip\noindent\textbf{Đánh giá tổng quát về đặc điểm phân khúc:}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Nhóm chiến lược (Fan cuồng nhiệt \& Người yêu thể thao)}: Đây là hai nhóm chủ lực, chiếm phần lớn thời gian sử dụng của người dùng. Với nhóm Fan cuồng nhiệt, giao diện cần đặt thông tin đội bóng yêu thích, lịch thi đấu và khu vực tương tác cộng đồng ở vị trí dễ thấy nhất, giúp họ tiếp cận nhanh mà không mất công tìm kiếm. Với Người yêu thể thao, giao diện cần hỗ trợ khám phá nội dung mới qua các đề xuất giải đấu và tính năng chia sẻ dễ dàng với bạn bè.
    
    \item \textbf{Nhóm cơ hội (Người xem theo dòng sự kiện)}: Nhóm này chỉ xem khi có sự kiện lớn nên thách thức lớn nhất là làm sao để họ không bị lạc trong giao diện. UI/UX cần tối giản, hướng dẫn rõ ràng và đưa trận đấu nổi bật lên đầu trang chủ, đồng thời có gợi ý nhẹ nhàng để họ quay lại sau sự kiện.
    
    \item \textbf{Nhóm đặc thù (Người xem chuyên sâu \& Người xem đa thiết bị)}: Đây là hai nhóm có yêu cầu cụ thể về giao diện. Người xem chuyên sâu cần các tab thống kê, phân tích kỹ thuật và nội dung hậu trường được tổ chức logic, dễ truy cập. Người xem đa thiết bị cần trải nghiệm liền mạch khi chuyển đổi giữa các thiết bị, với giao diện tự động thích ứng kích thước màn hình và tiến độ xem được đồng bộ.
\end{itemize}


% --- 2.3 Core Use Cases ---
% Mô tả 3 trường hợp sử dụng chính của VTVPrime
% UC1: Xem live | UC2: Highlight | UC3: Tìm kiếm
\subsection{Core Use Cases}

% ---- UC1: Xem trực tiếp một trận đấu ----
% \subsubsection{}: tiêu đề cấp 3 (chi tiết nhất)
% Mô tả bối cảnh sử dụng
\subsubsection{UC1: Xem trực tiếp một trận đấu}

\textbf{Bối cảnh:} Người dùng muốn xem trực tiếp một trận đấu thể thao đang diễn ra. Trận đấu có lịch phát sóng cố định, người dùng thường truy cập trước thời điểm bắt đầu hoặc trong khi trận đang diễn ra. Các tình huống sử dụng thực tế bao gồm:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Tại nhà}: Ngồi trên sofa trước TV màn hình lớn, vừa ăn tối vừa xem cùng gia đình, hoặc nằm trên giường trước khi ngủ.
    \item \textbf{Tại văn phòng}: Ngồi tại bàn làm việc trong giờ nghỉ trưa (12h--13h) hoặc sau giờ làm, xem trên laptop hoặc mobile.
    \item \textbf{Khi di chuyển}: Ngồi trong xe buýt, taxi hoặc xe hơi riêng --- xem trên mobile hoặc tablet.
\end{itemize}

Người dùng có thể xem trên nhiều thiết bị khác nhau (TV, laptop, mobile) tùy theo bối cảnh sử dụng.

% ---- UC2 ----
\subsubsection{UC2: Tìm lại Highlight và video ngắn của trận đấu}

\textbf{Bối cảnh:} Người dùng đã bỏ lỡ trận đấu và muốn xem lại các khoảnh khắc nổi bật sau khi trận đấu kết thúc. Các tình huống sử dụng thực tế bao gồm:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Sau giờ làm}: Ngồi trên xe buýt về nhà, xem nhanh các highlight trong 5--10 phút.
    \item \textbf{Ngày hôm sau}: Sáng trước khi đi làm hoặc buổi tối tại nhà, xem lại các khoảnh khắc nổi bật khi có thời gian rảnh.
    \item \textbf{Tại quán cà phê}: Ngồi với bạn bè, muốn chia sẻ và xem lại các bàn thắng đẹp cùng nhau.
    \item \textbf{Trên giường trước khi ngủ}: Nằm trên giường, xem highlight trong 10--15 phút trước khi đi ngủ.
\end{itemize}

Người dùng có thể xem trên nhiều thiết bị khác nhau (mobile, laptop, tablet) trong các bối cảnh đa dạng, thời gian xem thường ngắn hơn so với xem trực tiếp nên tư thế linh hoạt hơn (ngồi, đứng, hoặc nằm).

% ---- UC3 ----
\subsubsection{UC3: Tìm kiếm thông tin thể thao}

\textbf{Bối cảnh:} Người dùng muốn tìm thông tin về một cầu thủ cụ thể, lịch thi đấu của đội bóng yêu thích, hoặc kết quả của một trận đấu vừa kết thúc. Các tình huống sử dụng thực tế bao gồm:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Trước trận đấu}: Ngồi tại bàn làm việc hoặc trên sofa tại nhà, muốn kiểm tra lịch thi đấu và thông tin đội bóng.
    \item \textbf{Trong trận đấu}: Khi đang xem trận, muốn nhanh chóng tìm thông tin về cầu thủ vừa ghi bàn hoặc thay đổi.
    \item \textbf{Sau trận đấu}: Ngồi tại bàn làm việc hoặc trên xe buýt, muốn tìm kết quả và highlight của trận vừa kết thúc.
    \item \textbf{Bất kỳ lúc nào}: Nằm trên giường trước khi ngủ hoặc ngồi tại quán cà phê --- thao tác tìm kiếm thường nhanh và ngắn.
\end{itemize}

Người dùng có thể thực hiện việc này bất kỳ lúc nào --- trước, trong, hoặc sau trận đấu --- và ở bất cứ đâu có Internet.

% ---- UC4 ----
\subsubsection{UC4: Xem nội dung chuyên sâu về môn thể thao yêu thích}

\textbf{Bối cảnh:} Người dùng (đặc biệt là nhóm Người xem chuyên sâu) muốn xem nội dung dài và chi tiết về môn thể thao yêu thích, dành nhiều thời gian tìm hiểu. Các tình huống sử dụng thực tế bao gồm:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Tại nhà}: Ngồi hoặc nằm trên sofa/ghế, xem trong thời gian dài (60--90 phút) với môi trường yên tĩnh.
    \item \textbf{Trong không gian riêng}: Phòng làm việc hoặc phòng ngủ, xem một mình để tập trung hoàn toàn vào nội dung.
    \item \textbf{Trên giường trước khi ngủ}: Nằm trên giường, xem documentary hoặc phân tích kỹ thuật trong 30--45 phút.
\end{itemize}

Người dùng cần truy cập nhanh đến các nội dung chuyên sâu, thống kê chi tiết, và phân tích kỹ thuật.

% ---- UC5 ----
\subsubsection{UC5: Chuyển đổi giữa nhiều thiết bị khi xem}

\textbf{Bối cảnh:} Người dùng (đặc biệt là nhóm Người xem đa thiết bị) muốn chuyển đổi giữa các thiết bị trong khi xem (TV, điện thoại, máy tính). Các tình huống sử dụng thực tế bao gồm:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Tại nhà}: Bắt đầu xem trên TV phòng khách, sau đó chuyển sang điện thoại khi di chuyển sang phòng ngủ.
    \item \textbf{Khi di chuyển}: Bắt đầu xem trên TV ở nhà, tiếp tục xem trên điện thoại khi ra ngoài.
    \item \textbf{Tại văn phòng}: Xem trên laptop, sau đó chuyển sang điện thoại khi di chuyển ra ngoài.
\end{itemize}

Người dùng cần tính năng đồng bộ hóa giữa các thiết bị, tiếp tục xem từ đúng thời điểm đã dừng, và giao diện phù hợp với nhiều kích thước màn hình.

% ---- UC6 ----
\subsubsection{UC6: Xem nội dung tập trung cao không bị phân tâm}

\textbf{Bối cảnh:} Người dùng (đặc biệt là nhóm Người xem tập trung cao) muốn xem nội dung thể thao với trải nghiệm không có sự xao nhãng. Các tình huống sử dụng thực tế bao gồm:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Tại nhà}: Ngồi hoặc nằm trên sofa/ghế, xem trong thời gian dài (30--60 phút) với môi trường yên tĩnh.
    \item \textbf{Trên giường trước khi ngủ}: Nằm trên giường, xem documentary trong 20--30 phút trước khi đi ngủ.
    \item \textbf{Trong không gian riêng}: Phòng làm việc hoặc phòng ngủ, xem một mình để tập trung hoàn toàn.
\end{itemize}

Người dùng cần UI minimal, không có distractions, tính năng bookmark và save progress cho nội dung dài.

% ---- UC7 ----
\subsubsection{UC7: Tương tác xã hội và chia sẻ nội dung về đội địa phương}

\textbf{Bối cảnh:} Người dùng (đặc biệt là nhóm Người hâm mộ đội địa phương) muốn chia sẻ cảm xúc về đội bóng yêu thích và tham gia thảo luận với cộng đồng. Các tình huống sử dụng thực tế bao gồm:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Sau khi đội thắng}: Ngay sau trận đấu, muốn nhanh chóng chia sẻ khoảnh khắc nổi bật lên mạng xã hội để cùng ăn mừng với bạn bè.
    \item \textbf{Trong trận đấu}: Muốn xem bình luận trực tiếp và thả cảm xúc vào các khoảnh khắc quan trọng mà không bị che khuất nội dung chính.
    \item \textbf{Với bạn bè}: Tại quán cà phê hoặc nhà, muốn cùng xem và thảo luận về nội dung trên cùng một màn hình.
\end{itemize}

Giao diện cần cung cấp các điểm chạm chia sẻ dễ tiếp cận, hiển thị live chat một cách gọn gàng không làm giảm trải nghiệm xem, và tích hợp mượt mà với các nền tảng mạng xã hội.

% --- Phân tích ưu và nhược dựa trên HCI ---
% Nội dung được import từ vtvprime-pros-and-cons.tex
\input{./sections/product-research/vtvprime-pros-and-cons.tex}


% --- 2.5 Các kiểu người dùng & bối cảnh phát sinh khó khăn ---
% Phân tích từ các vấn đề HCI đã tìm ra để xác định người dùng gặp khó khăn
\subsection{Các kiểu người dùng \& bối cảnh phát sinh khó khăn}

Dựa trên phân tích ưu/nhược điểm giao diện ở phần trên, chúng ta có thể xác định những nhóm người dùng nào sẽ gặp khó khăn với từng vấn đề cụ thể. Phân tích này liên kết chặt chẽ với 4 nhóm độ tuổi và 5 phân khúc hành vi đã xác định ở phần trước.

\subsubsection{Vấn đề thiếu thông tin trên thumbnail}

Nhiều carousel trên VTVPrime không hiển thị tên nội dung hoặc mô tả ngắn bên dưới thumbnail, chỉ có thời lượng. Vấn đề này ảnh hưởng đặc biệt đến:

\textbf{Người xem theo dòng sự kiện (Phân khúc 3):} Nhóm này chỉ truy cập khi có sự kiện lớn như World Cup hoặc ASIAD, không thường xuyên sử dụng nền tảng. Khi không thấy tên nội dung trên thumbnail, họ không thể nhận diện nhanh và cảm thấy giao diện khó dùng --- dễ chuyển sang nền tảng khác.

\textbf{Nhóm trung niên (45--54 tuổi):} Nhóm này tiếp cận công nghệ thận trọng và cần cấu trúc rõ ràng. Khi thumbnail thiếu thông tin, họ mất thời gian click vào từng video để hiểu nội dung, làm giảm trải nghiệm sử dụng.

\textbf{Người xem chuyên sâu (Phân khúc 4):} Nhóm này muốn tìm hiểu tường tận chiến thuật và thống kê. Khi thumbnail không hiển thị thông tin chi tiết, họ không thể nhanh chóng xác định nội dung phù hợp với nhu cầu phân tích của mình.

\subsubsection{Vấn đề mũi tên carousel quá nhỏ và đặt sai vị trí}

Mũi tên carousel nhỏ, nằm bên trong carousel trên nền tối, không tận dụng screen edge effect. Vấn đề này ảnh hưởng đặc biệt đến:

\textbf{Nhóm Gen Z (18--24 tuổi):} Đây là thế hệ bản địa số, ưu tiên tốc độ và thao tác nhanh. Mũi tên nhỏ và đặt sai vị trí làm giảm efficiency --- họ phải thao tác chính xác vào vùng nhỏ thay vì có gesture tự nhiên, gây khó hiểu.

\textbf{Người xem đa thiết bị (Phân khúc 5):} Nhóm này thường xuyên chuyển đổi giữa các thiết bị, đặc biệt là thiết bị di động. Mũi tên quá nhỏ để chạm chính xác bằng ngón tay trên màn hình di động, làm giảm trải nghiệm liền mạch khi xem trên nhiều thiết bị.

\textbf{Nhóm người lớn tuổi (55+ tuổi):} Khi thị lực và khả năng vận động giảm, nhóm này gặp khó khăn với các mục tiêu nhỏ trên màn hình. Mũi tên carousel quá nhỏ và trên nền tối khiến họ khó thao tác.

\subsubsection{Vấn đề thiếu feedback cho infinite scroll}

Khi cuộn đến cuối trang, không có thông báo ``đã hết nội dung''. Vấn đề này ảnh hưởng đặc biệt đến:

\textbf{Nhóm Gen Z (18--24 tuổi):} Họ ưu tiên phản hồi tức thì (immediate feedback). Khi không có thông báo, họ không biết trạng thái hệ thống, gây bối rối và giảm trải nghiệm sử dụng.

\textbf{Nhóm lao động trẻ (25--44 tuổi):} Nhóm này có lịch trình bận rộn và đề cao hiệu suất. Khi phải chờ đợi vô ích để ``đoán'' trạng thái hệ thống, họ mất thời gian quý báu và dễ bỏ cuộc.

\textbf{Người xem theo dòng sự kiện (Phân khúc 3):} Nhóm này chưa quen với giao diện. Khi không có feedback, họ có thể nghĩ ứng dụng bị lỗi và thoát ra, làm mất cơ hội giữ chân nhóm này sau sự kiện.

\subsubsection{Vấn đề nút ``Xem tất cả'' không nhất quán}

Một số carousel có nút ``Xem tất cả'', số khác không --- phá vỡ internal consistency. Vấn đề này ảnh hưởng đặc biệt đến:

\textbf{Nhóm trung niên (45--54 tuổi):} Nhóm này ưu tiên cấu trúc rõ ràng và nhất quán. Khi pattern không đồng nhất, họ mất thời gian thích nghi và cảm thấy giao diện khó hiểu.

\textbf{Người xem chuyên sâu (Phân khúc 4):} Nhóm này muốn xem nhanh toàn bộ nội dung để phân tích. Khi nút ``Xem tất cả'' không tồn tại, họ phải lướt thủ công qua toàn bộ carousel --- tốn thời gian và dễ bỏ cuộc nếu carousel quá dài.

\textbf{Nhóm lao động trẻ (25--44 tuổi):} Nhóm này đề cao các patterns quen thuộc để tối ưu hóa thời gian. Khi pattern bị phá vỡ, họ mất thời gian tìm kiếm cách xem toàn bộ nội dung, làm giảm hiệu suất.

\subsubsection{Vấn đề thiếu alt text ảnh}

Nhiều ảnh bị để trống alt text hoặc có alt text vô dụng. Vấn đề này ảnh hưởng đặc biệt đến:

\textbf{Nhóm người lớn tuổi (55+ tuổi):} Khi thị lực giảm, nhóm này phụ thuộc vào screen reader để nhận diện nội dung. Khi alt text bị bỏ trống, họ không thể biết nội dung của thumbnail --- rất bất tiện.

\subsubsection{Vấn đề định dạng card phim bộ không nhất quán}

Cùng là phim bộ nhưng có hai định dạng card khác nhau (định dạng ngang với các lớp chồng lên nhau và định dạng dọc). Vấn đề này ảnh hưởng đặc biệt đến:

\textbf{Nhóm lao động trẻ (25--44 tuổi):} Nhóm này đề cao các patterns quen thuộc. Khi pattern bị phá vỡ, họ phải dừng lại nhận diện lại format, mất thời gian thích nghi và giảm hiệu suất.

\textbf{Nhóm trung niên (45--54 tuổi):} Nhóm này cần cấu trúc rõ ràng và nhất quán. Khi thấy hai định dạng khác nhau cho cùng một loại nội dung, họ cảm thấy giao diện không nhất quán và khó hiểu.

\textbf{Người xem theo dòng sự kiện (Phân khúc 3):} Nhóm này chưa hình thành mental model rõ ràng. Khi định dạng không nhất quán, họ bỡ ngỡ và khó điều hướng, làm giảm trải nghiệm sử dụng.

\subsubsection{Vấn đề lịch phát sóng không phân biệt trạng thái}

Tất cả mục trong lịch phát sóng đều có dạng giống nút bấm, không phân biệt giữa đã phát, đang phát, chưa phát. Vấn đề này ảnh hưởng đặc biệt đến:

\textbf{Người xem theo dòng sự kiện (Phân khúc 3):} Nhóm này chưa quen với quy tắc của lịch phát sóng. Khi thấy tất cả mục đều có dạng nút bấm, họ click vào bất kỳ mục nào và dễ gặp lỗi, làm giảm trải nghiệm sử dụng.

\textbf{Nhóm người lớn tuổi (55+ tuổi):} Nhóm này cần chỉ dẫn cụ thể và rõ ràng. Khi giao diện không phân biệt trạng thái, họ dễ nhầm lẫn và gặp lỗi, tăng cognitive load.

\subsubsection{Vấn đề nút hamburger và nút đóng sidebar trên tablet}

Nút hamburger ở góc trái, nút đóng ở góc phải --- khoảng cách di chuyển lớn. Vấn đề này ảnh hưởng đặc biệt đến:

\textbf{Người xem đa thiết bị (Phân khúc 5):} Nhóm này thường xuyên chuyển đổi giữa các thiết bị, bao gồm tablet. Khi mở sidebar, họ phải với tay từ góc trái sang góc phải để đóng --- mất thời gian và bất tiện, đặc biệt với tablet màn hình lớn.

\textbf{Nhóm người lớn tuổi (55+ tuổi):} Khi khả năng vận động giảm, khoảng cách di chuyển lớn gây khó khăn trong thao tác, tăng motor load đáng kể.

\textbf{Nhóm lao động trẻ (25--44 tuổi):} Nhóm này đề cao efficiency. Khoảng cách di chuyển lớn làm giảm tốc độ thao tác, không phù hợp với nhu cầu tối ưu hóa thời gian của nhóm này.

\bigskip
% ======================================================
%          3. SẢN PHẨM 2: FPTPLAY
% ======================================================
% Cấu trúc tương tự section 2 (VTVPrime) để dễ so sánh
% Bao gồm: Domain, Đối tượng, Use Cases, Phân tích HCI, Kiểu người dùng
\section{Sản phẩm 2: FPTPlay}

% --- 3.1 Tên sản phẩm & Domain ---
% Bảng thông tin tổng quan về FPTPlay
\subsection{Tên sản phẩm \& Domain}

\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
\hline
\textbf{Thông tin} & \textbf{Chi tiết} \\
\hline
\textbf{Tên sản phẩm} & FPTPlay \\
\hline
\textbf{Domain} & \textbf{Nền tảng OTT (Over-The-Top) --- Truyền hình, phim ảnh \& thể thao trực tuyến.} \\
\hline
\textbf{Nền tảng} & Web (\url{https://fptplay.vn/}), Mobile (iOS/Android) \\
\hline
\textbf{Nhà phát hành} & FPT Telecom \\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}

\medskip\noindent\textbf{Phân tích Domain theo 3 khía cạnh:}

\bigskip
\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
\hline
\textbf{Khía cạnh} & \textbf{Giải thích} \\
\hline
\textbf{\ding{172} Sản phẩm làm về cái gì?} & FPTPlay là ứng dụng OTT do FPT Telecom phát hành, cung cấp nội dung: tường thuật thể thao trực tiếp, kênh truyền hình trực tuyến, phim và chương trình giải trí theo yêu cầu. FPTPlay tiếp sóng World Cup 2026 từ VTV, phát tất cả 104 trận. Ngoài ra còn có truyền hình trực tuyến, phim, chương trình TV và tin tức. Ứng dụng có tích hợp AI để phân tích nội dung thể thao. \\
\hline
\textbf{\ding{173} Dùng trong hoàn cảnh nào?} & Tương tự VTVPrime: người dùng thức khuya xem trực tiếp thể thao (World Cup 2026, các giải đấu quốc tế) do chênh lệch múi giờ. Ban ngày xem lại highlight, tin tức thể thao. Lúc rảnh rỗi xem phim hoặc chương trình giải trí. Thiết bị dùng được: TV thông minh, laptop, máy tính bảng, điện thoại. \\
\hline
\textbf{\ding{174} Quy tắc trong lĩnh vực đó?} & Giống với VTVPrime --- cùng domain OTT thể thao nên có chung 5 yêu cầu: (1) Trận đấu đang diễn ra phải mở được ngay; (2) Nút điều khiển tự ẩn khi xem; (3) Tỉ số, thời gian, tên đội luôn hiển thị; (4) Lịch thi đấu rõ ràng (ngày, giờ, đội); (5) Phân biệt rõ trạng thái Live / Sắp diễn ra / Đã kết thúc. \\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}

% --- 3.2 Đối tượng người dùng ---
% Phân khúc người dùng FPTPlay
\subsection{Đối tượng người dùng}

\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
\hline
\textbf{Nhóm} & \textbf{Mô tả} \\
\hline
\textbf{Người yêu thích thể thao} & Khán giả trung thành, thường xuyên theo dõi các giải đấu độc quyền trên FPTPlay như UEFA Champions League, V-League. Họ quan tâm sâu sắc đến chất lượng đường truyền trực tiếp ổn định, độ phân giải cao (4K/FullHD) và tốc độ cập nhật kết quả. \\
\hline
\textbf{Khán giả phổ thông} & Nhóm người dùng gia đình hoặc khán giả phong trào, chỉ truy cập vào các dịp sự kiện lớn như World Cup 2026 hay ASIAD 2026. Họ coi trọng sự đơn giản, dễ tìm kiếm kênh tiếp sóng và các gói cước gia đình giá rẻ. \\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}

\medskip\noindent\textit{Nhận xét:} [Tương tự VTVPrime --- đa dạng đối tượng, độ tuổi, kinh nghiệm sử dụng]

% --- 3.3 Core Use Cases ---
% UC1: Xem live | UC2: Lựa chọn môn thể thao | UC3: Thanh toán gói cước
\subsection{Core Use Cases}

% ---- UC1 ----
\subsubsection{UC1: Xem trực tiếp một trận đấu}

\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
\hline
\textbf{Khía cạnh} & \textbf{Mô tả} \\
\hline
\textbf{Ở đâu?} & Tại nhà hoặc bất cứ đâu có Internet \\
\hline
\textbf{Khi nào?} & Trước hoặc ngay khi trận đấu bắt đầu \\
\hline
\textbf{Tư thế người dùng} & Ngồi/nằm trên ghế, sofa --- xem trong thời gian dài \\
\hline
\textbf{Thiết bị} & Laptop, điện thoại, máy tính bảng \\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}

\medskip\noindent\textbf{Các bước tương tác:}
\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
  \item Truy cập FPTPlay $\rightarrow$ đăng nhập (nếu cần).
  \item Banner trận đấu trực tiếp hiển thị $\rightarrow$ chọn ``Xem ngay''.
  \item Sử dụng điều khiển: dừng, âm lượng, phóng to, chất lượng.
\end{enumerate}

\medskip\noindent\textit{Ưu điểm cụ thể (dựa trên HCI):} Hệ thống tự động tối ưu độ phân giải dựa trên tốc độ mạng thực tế (Visibility of System Status), giúp trận đấu không bị ngắt quãng, giảm thiểu sự thất vọng của người dùng khi luồng stream bị nghẽn đột ngột.

\medskip\noindent\textit{Nhược điểm cụ thể (dựa trên HCI):} Khung chat trực tuyến (Live Chat) mặc định hiển thị che khuất một phần góc phải màn hình ở chế độ xem dọc trên điện thoại. Nút ``X'' tắt khung chat quá nhỏ, vi phạm định luật Fitts, khiến người dùng dễ bấm nhầm vào nội dung chat.

% ---- UC2 ----
\subsubsection{UC2: Lựa chọn môn thể thao để xem}

\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
\hline
\textbf{Khía cạnh} & \textbf{Mô tả} \\
\hline
\textbf{Ở đâu?} & Bất cứ đâu có Internet \\
\hline
\textbf{Khi nào?} & Bất cứ khi nào muốn tìm nội dung thể thao \\
\hline
\textbf{Tư thế người dùng} & Ngồi/nằm --- thao tác duyệt tìm, thời gian ngắn \\
\hline
\textbf{Thiết bị} & Laptop, điện thoại \\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}

\medskip\noindent\textbf{Các bước tương tác:}
\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
  \item Truy cập FPTPlay.
  \item Trên thanh công cụ $\rightarrow$ ấn ``Xem thêm'' (mũi tên bên phải).
  \item Chọn môn thể thao ưa thích.
  \item Duyệt danh sách trận đấu $\rightarrow$ chọn xem.
\end{enumerate}

\medskip\noindent\textit{Ưu điểm cụ thể (dựa trên HCI):} Các danh mục môn thể thao được minh họa bằng các biểu tượng đặc trưng (Recognition over Recall) như quả bóng đá, quả bóng rổ, giúp người dùng nhận diện thể loại mong muốn ngay lập tức mà không cần đọc chữ.

\medskip\noindent\textit{Nhược điểm cụ thể (dựa trên HCI):} Danh sách môn thể thao khi mở rộng xếp theo dạng thanh cuộn ngang vô tận trên mobile, gây áp lực lên cơ tay (Motor Load) và khiến người dùng khó định vị được các môn nằm ở phía cuối danh sách.

% ---- UC3 ----
\subsubsection{UC3: Lựa chọn và thanh toán gói cước}

\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
\hline
\textbf{Khía cạnh} & \textbf{Mô tả} \\
\hline
\textbf{Ở đâu?} & Bất cứ đâu có Internet \\
\hline
\textbf{Khi nào?} & Khi cần đăng ký/gia hạn gói thể thao \\
\hline
\textbf{Tư thế người dùng} & Đa dạng --- thao tác ngắn \\
\hline
\textbf{Thiết bị} & Điện thoại (chủ yếu) hoặc laptop \\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}

\medskip\noindent\textbf{Các bước tương tác:}
\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
  \item Truy cập FPTPlay $\rightarrow$ chọn ``Mua gói'' trên thanh công cụ.
  \item Xem danh sách gói cước $\rightarrow$ chọn gói phù hợp.
  \item Chuyển đến trang thanh toán $\rightarrow$ thực hiện thanh toán.
\end{enumerate}

\medskip\noindent\textit{Ưu điểm cụ thể (dựa trên HCI):} Tích hợp các cổng thanh toán điện tử phổ biến (MoMo, VNPAY) qua mã QR Code giúp rút ngắn hành trình nhập liệu, tăng tốc độ xử lý tác vụ (Efficiency of Use).

\medskip\noindent\textit{Nhược điểm cụ thể (dựa trên HCI):} Giao diện thanh toán thiếu bước tóm tắt đơn hàng rõ ràng trước khi bấm nút xác nhận thanh toán cuối cùng (Error Prevention), dễ dẫn đến việc người dùng mua nhầm gói cước dài hạn mà không hề hay biết.

% --- 3.4 Phân tích ưu điểm dựa trên HCI ---
% 7 nguyên tắc HCI: Recognition, Learnability, Consistency, Capabilities,
% Visibility, Affordances, Mental Model
\subsection{Phân tích ưu điểm dựa trên HCI}

\subsubsection{Recognition \& Recall}
\textbf{Hiện trạng:} Hệ thống sử dụng các icon chuẩn quốc tế cho các tab chức năng chính (Trang chủ, Truyền hình, Thể thao, Phim truyện).\\
\textbf{Phân tích HCI:} Nhấn mạnh cơ chế nhận diện hình ảnh thay vì bắt trí nhớ ngắn hạn làm việc. Người dùng chỉ cần lướt mắt qua là biết vị trí phân mục.\\
\textbf{Ví dụ cụ thể:} Icon chiếc cúp vàng đại diện cho giải đấu World Cup 2026 được ghim cố định ở góc trên giao diện, giúp khán giả click vào ngay mà không cần tìm kiếm thủ công.

\subsubsection{Learnability \& Memorability}
\textbf{Hiện trạng:} Giao diện sắp xếp nội dung dạng lưới thẻ (Grid Cards) trượt ngang, phân vùng nội dung từ trên xuống dưới.\\
\textbf{Phân tích HCI:} Tận dụng tính nhất quán bên ngoài (External Consistency) với các tiêu chuẩn công nghiệp như Netflix hay YouTube, giúp người dùng mới thành thạo ngay trong lần sử dụng đầu tiên.\\
\textbf{Ví dụ cụ thể:} Một người lớn tuổi quen xem phim trên Netflix khi chuyển sang FPTPlay vẫn biết cách vuốt ngang để tìm tập phim tiếp theo nhờ cấu trúc layout tương đồng.

\subsubsection{Consistency}
\textbf{Hiện trạng:} Sắc cam thương hiệu được áp dụng đồng bộ cho tất cả các nút hành động chính (CTA) và trạng thái đang được chọn.\\
\textbf{Phân tích HCI:} Thiết lập tính nhất quán nội bộ (Internal Consistency), giảm thiểu tải nhận thức khi điều hướng qua các màn hình khác nhau.\\
\textbf{Ví dụ cụ thể:} Nút ``Mua gói'' ở trang chủ, nút ``Thanh toán'' ở trang giỏ hàng và các nút ``Xác nhận'' đều dùng chung một mã màu cam và font chữ bo góc đồng nhất.

\subsubsection{Capabilities (Fitts's Law)}
\textbf{Hiện trạng:} Banner các trận đấu Live tiêu điểm của World Cup 2026 được thiết kế với kích thước lớn, chiếm trọn 1/3 phía trên màn hình trang chủ.\\
\textbf{Phân tích HCI:} Áp dụng định luật Fitts: Mục tiêu có kích thước càng lớn ($s$ lớn) thì thời gian tiếp cận và click ($t$) càng ngắn, giúp tăng tỷ lệ nhấp chuột.\\
\textbf{Ví dụ cụ thể:} Khi trận đấu giữa Brazil và Pháp đang diễn ra, người dùng vừa mở app lên là có thể dễ dàng chạm ngón tay vào vùng banner khổng lồ để vào xem trực tiếp ngay lập tức.

\subsubsection{Visibility}
\textbf{Hiện trạng:} Các thẻ trận đấu đang phát trực tiếp luôn được gắn nhãn nhấp nháy chữ ``LIVE'' màu đỏ rực ở góc trái.\\
\textbf{Phân tích HCI:} Đảm bảo nguyên lý Visibility of System Status. Trạng thái thời gian thực của hệ thống được phơi bày rõ ràng trực quan.\\
\textbf{Ví dụ cụ thể:} Giữa một danh sách các trận đấu lưu trữ (replay), người dùng phân biệt được ngay trận nào đang đá trực tiếp dựa vào thẻ nhãn màu đỏ nổi bật.

\subsubsection{Affordances}
\textbf{Hiện trạng:} Các thanh trượt tiến trình (Progress Bar) video có các chấm tròn nổi lên tại điểm mốc thời gian.\\
\textbf{Phân tích HCI:} Gợi ý công năng (Affordance) vật lý rõ ràng: chấm tròn sinh ra là để nắm kéo. Người dùng hiểu ngay hành vi cần làm là kéo thả để tua video.\\
\textbf{Ví dụ cụ thể:} Người dùng không cần đọc hướng dẫn vẫn tự biết dùng ngón tay giữ chấm tròn trên thanh timeline để tua nhanh qua phần quảng cáo đầu trận đấu.

\subsubsection{Mental Model}
\textbf{Hiện trạng:} Danh mục ``Truyền hình'' mô phỏng danh sách kênh theo số thứ tự (VTV1, VTV2, VTV3,\dots) chạy dọc kèm lịch phát sóng theo giờ.\\
\textbf{Phân tích HCI:} Thiết kế trùng khớp với mô hình tâm trí (Mental Model) của người dùng về chiếc TV truyền thống, giúp họ không phải thay đổi thói quen cũ.\\
\textbf{Ví dụ cụ thể:} Người dùng thế hệ trước dễ dàng tìm thấy kênh VTV3 để xem đá bóng bằng cách cuộn tìm số 3 đúng như cách họ bấm remote điều khiển TV ở nhà.

% --- 3.5 Phân tích nhược điểm dựa trên HCI ---
% 3 nhược điểm chính: Capabilities, Visibility (che khuất), Nhược điểm khác
\subsection{Phân tích nhược điểm dựa trên HCI}

\subsubsection{Capabilities --- Không tối ưu cho vùng chạm tay (Reachability)}
\textbf{Hiện trạng:} Nút tìm kiếm (kính lúp) và nút lịch sử xem được đặt ở góc trên cùng bên phải của giao diện di động.\\
\textbf{Phân tích HCI:} Vi phạm nguyên tắc Reachability trên thiết bị di động. Với xu hướng màn hình ngày càng lớn, vùng trên cùng là ``vùng chết'' đối với thao tác một tay.\\
\textbf{Ví dụ cụ thể:} Người dùng cầm điện thoại bằng một tay khi đang đứng trên xe buýt rất khó với ngón cái lên góc trên cùng bên phải để gõ tìm trận đấu World Cup, dễ gây rơi máy.\\
\textbf{Đề xuất hướng khắc phục:} Chuyển thanh tìm kiếm xuống thanh điều hướng dưới cùng (Bottom Navigation Bar) để tối ưu hóa tầm với của ngón tay cái.

\subsubsection{Visibility --- Nội dung quan trọng bị che khuất}
\textbf{Hiện trạng:} Khi xem video ở chế độ màn hình ngang trên điện thoại, các thông báo đẩy (Pop-up thông báo, quảng cáo gói cước) xuất hiện tràn ra giữa màn hình, che khuất bảng tỉ số trận đấu.\\
\textbf{Phân tích HCI:} Vi phạm nghiêm trọng sự tường minh về trạng thái (Visibility). Hệ thống ưu tiên hiển thị quảng cáo hơn nội dung cốt lõi mà người dùng đang theo dõi.\\
\textbf{Ví dụ cụ thể:} Đúng lúc có tình huống nguy hiểm trong vòng cấm, một pop-up quảng cáo ``Gia hạn gói VIP'' hiện lên che mất góc trái màn hình --- nơi hiển thị thời gian trận đấu, gây ức chế cực độ.\\
\textbf{Đề xuất hướng khắc phục:} Định dạng lại thông báo đẩy thành các dòng text nhỏ chạy dưới đáy màn hình hoặc chỉ xuất hiện ở khu vực không có dữ liệu trận đấu.

\subsubsection{Cognitive Load --- Ma trận gói cước gây quá tải nhận thức}
\textbf{Hiện trạng:} Trang thông tin mua gói hiển thị một loạt các gói cước như gói iZi, gói Sport, gói VIP xếp chồng chéo với hàng tá dòng mô tả tính năng chữ nhỏ.\\
\textbf{Phân tích HCI:} Ép buộc người dùng phải sử dụng trí nhớ ngắn hạn (Recall) để so sánh quyền lợi giữa các gói thay vì nhìn thấy trực quan (Recognition), làm chậm quá trình ra quyết định.\\
\textbf{Ví dụ cụ thể:} Người dùng muốn biết gói Sport có xem được phim châu Á như gói VIP không, họ phải click vào từng gói, đọc kỹ rồi tự ghi nhớ và so sánh trong đầu.\\
\textbf{Đề xuất hướng khắc phục:} Xây dựng một bảng ma trận so sánh (Comparison Matrix) với các dấu tích xanh trực quan liệt kê rõ tính năng của từng gói cước cạnh nhau trên một màn hình duy nhất.

% --- 3.6 Các kiểu người dùng & bối cảnh phát sinh khó khăn ---
% Tương tự 2.6 nhưng áp dụng cho FPTPlay
% 6 tình huống: Mới/Quen, Mobile/Desktop, Internet chậm,
% Không rành công nghệ, Ánh sáng mạnh, So sánh gói cước
\subsection{Các kiểu người dùng \& bối cảnh phát sinh khó khăn}

\textit{Yêu cầu:} Xem xét các kiểu người dùng khác nhau và các bối cảnh có thể gây khó khăn/cản trở với giao diện hiện tại.

\subsubsection{3.6.1~Người dùng mới (First-time user) vs Người dùng quen thuộc (Power user)}

\begin{center}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|X|}
\hline
\textbf{Khía cạnh} & \textbf{Người dùng mới} & \textbf{Người dùng quen thuộc} \\
\hline
\textbf{Đặc điểm} & Chưa dùng FPTPlay hoặc các nền tảng OTT trước đây & Đã dùng lâu, biết rõ cấu trúc và tính năng \\
\hline
\textbf{Khó khăn dự kiến} & [Mô tả --- ví dụ: không biết phải ấn ``Xem thêm'' để duyệt môn thể thao] & [Mô tả --- ví dụ: phải qua nhiều bước để vào đúng môn thể thao yêu thích] \\
\hline
\textbf{Bối cảnh cụ thể} & [Tình huống thực tế] & [Tình huống thực tế] \\
\hline
\textbf{Phân tích HCI} & [Learnability, Mental model --- người mới có hiểu ngay cách duyệt không?] & [Efficiency --- số bước thao tác có tối thiểu chưa?] \\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}

\subsubsection{3.6.2~Người dùng xem trên thiết bị di động (Mobile) vs Desktop}

\begin{center}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|X|}
\hline
\textbf{Khía cạnh} & \textbf{Mobile} & \textbf{Desktop} \\
\hline
\textbf{Bối cảnh} & Xem khi đi lại, nằm trên giường, trong giờ nghỉ & Xem tại bàn, phòng khách với màn hình lớn \\
\hline
\textbf{Khó khăn dự kiến} & [Mô tả --- ví dụ: phần ``Xem thêm'' ở góc trên cùng, khó với tay khi dùng một tay] & [Mô tả --- ví dụ: các môn thể thao trải dài, phải scroll nhiều] \\
\hline
\textbf{Phân tích HCI} & [Reachability --- nút ở xa tầm với ngón tay cái. Fitts's Law] & [Fitts's Law --- distance lớn, phải di chuyển chuột nhiều] \\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}

\subsubsection{3.6.3~Người dùng ở khu vực có kết nối Internet chậm / không ổn định}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \textbf{Bối cảnh:} Vùng nông thôn, khi di chuyển (xe lửa, xe khách).
  \item \textbf{Khó khăn dự kiến:} [Mô tả --- ví dụ: danh sách gói cước không load kịp, ảnh poster bị vỡ]
  \item \textbf{Phân tích HCI:} [Feedback --- không có indicator nào cho biết đang loading. Error prevention --- dễ bấm nhầm gói cước do giao diện nhảy]
  \item \textbf{Bối cảnh cụ thể:} [Tình huống thực tế]
\end{itemize}

\subsubsection{3.6.4~Người dùng không rành về công nghệ / thanh toán trực tuyến}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \textbf{Bối cảnh:} Người lớn tuổi, người ít sử dụng Internet, người lo ngại về bảo mật thanh toán.
  \item \textbf{Khó khăn dự kiến:} [Mô tả --- ví dụ: quy trình thanh toán nhiều bước không rõ ràng, sợ bấm nhầm, thiếu hướng dẫn]
  \item \textbf{Phân tích HCI:} [Mental model --- người dùng không có mental model về thanh toán online $\rightarrow$ lo lắng. Error prevention --- thiếu bước xác nhận trước khi thanh toán]
  \item \textbf{Bối cảnh cụ thể:} [Tình huống thực tế]
\end{itemize}

\subsubsection{3.6.5~Người dùng sử dụng trong môi trường ánh sáng mạnh (ngoài trời)}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \textbf{Bối cảnh:} Xem thông tin thể thao ngoài trời, quán cà phê ngoài trời.
  \item \textbf{Khó khăn dự kiến:} [Mô tả --- ví dụ: chữ trên banner bị chói, khó đọc tên trận đấu]
  \item \textbf{Phân tích HCI:} [Visibility --- thông tin mất khả năng hiển thị. Contrast không đủ cao]
  \item \textbf{Bối cảnh cụ thể:} [Tình huống thực tế]
\end{itemize}

\subsubsection{3.6.6~Người dùng muốn so sánh gói cước nhanh}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \textbf{Bối cảnh:} Trước khi quyết định mua gói thể thao, người dùng muốn so sánh các gói.
  \item \textbf{Khó khăn dự kiến:} [Mô tả --- ví dụ: phải click vào từng gói để xem chi tiết, không có bảng so sánh cạnh nhau]
  \item \textbf{Phân tích HCI:} [Recognition --- không thể nhìn thấy tất cả thông tin cùng lúc, phải dùng recall để nhớ gói trước khi xem gói sau. Efficiency giảm]
  \item \textbf{Bối cảnh cụ thể:} [Tình huống thực tế]
\end{itemize}

\bigskip

% ======================================================
%          4. TỔNG HỢP & NHẬN XÉT
% ======================================================
% Mục cuối cùng: so sánh và tổng kết 2 sản phẩm
\section{Tổng hợp \& Nhận xét}

% --- 4.1 So sánh nhanh ---
% Bảng đối chiếu 8 tiêu chí HCI giữa VTVPrime và FPTPlay
\subsection{So sánh nhanh giữa hai sản phẩm}

\begin{center}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|X|}
\hline
\textbf{Tiêu chí HCI} & \textbf{VTVPrime} & \textbf{FPTPlay} \\
\hline
Recognition \& Recall & [Nhận xét] & [Nhận xét] \\
\hline
Learnability & [Nhận xét] & [Nhận xét] \\
\hline
Consistency & [Nhận xét] & [Nhận xét] \\
\hline
Capabilities (Fitts) & [Nhận xét] & [Nhận xét] \\
\hline
Error Prevention & [Nhận xét] & [Nhận xét] \\
\hline
Feedback & [Nhận xét] & [Nhận xét] \\
\hline
Reachability & [Nhận xét] & [Nhận xét] \\
\hline
Inclusive Design & [Nhận xét] & [Nhận xét] \\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}

% --- 4.2 Kết luận ---
% Tổng kết điểm mạnh/yếu, gợi mở cho phần Potential Solutions
\subsection{Kết luận}

[Tổng kết ngắn gọn: những điểm mạnh/yếu chính của cả 2 sản phẩm, gợi mở cho phần Potential Solutions]

\bigskip

% ======================================================
%          TÀI LIỆU THAM KHẢO
% ======================================================
% Liệt kê các nguồn đã sử dụng trong bài nghiên cứu
\section{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
    \item DataReportal. (2026). Digital 2026: Vietnam. https://datareportal.com/reports/digital-2026-vietnam \label{ref:datareportal}
    \item VietnamFinance. (2025). Báo cáo ``Nhu cầu Giải trí số Việt Nam 2024--2025''. https://vietnamfinance.vn/bao-cao-nhu-cau-giai-tri-so-viet-nam-2024-2025-d128168.html \label{ref:vietnamfinance}
    \item Adwave. (2025). Sports Streaming Statistics: Where Fans Are Watching. https://adwave.com/resources/sports-fans-streaming-statistics \label{ref:adwave}
    \item Antenna. (2025). Sports Streaming Demographics. https://www.antenna.live/insights/sports-streaming-demographics \label{ref:antenna}
    \item InterDigital \& Parks Associates. (2025). Streaming Live Sports: Where Opportunity Meets Complexity. https://www.interdigital.com/white\_papers/streaming-live-sports-where-opportunity-meets-complexity \label{ref:interdigital}
    \item Performance Research. (2025). Nine in 10 sports fans are streaming sports. https://www.sportsbusinessjournal.com/Articles/2025/07/03/study-nine-in-10-sports-fans-are-streaming-sports/ \label{ref:performanceresearch}
    \item Kantar. (2026). Understanding modern sports fans: Why fanatics lead the game. https://www.kantar.com/inspiration/research-services/understanding-modern-sports-fans-pf \label{ref:kantar}
    \item Applicaster. (2026). 2026 Quick Guide: How to Engage Every Type of Digital Sports Fan. https://www.applicaster.com/resources/engaged-every-sports-fan \label{ref:applicaster}
    \item N3XT Sports. (2022). The importance of fan segmentation: how to turn data into engagement. https://www.n3xtsports.com/the-importance-of-fan-segmentation/ \label{ref:n3xtsports}
\end{enumerate}

% ======================================================
%          PHỤ LỤC
% ======================================================
\appendix
\section{Các nguyên tắc HCI}

\input{./sections/product-research/hci-principles.tex}
